[
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన ‘ఇన్వెస్టర్ ఎడ్యుకేషన్ ప్రొటెక్షన్ ఫండ్ (IEPF)’ యొక్క నోడల్ మంత్రిత్వ శాఖ ఏది?",
    "A": "కార్పొరేట్ వ్యవహారాల మంత్రిత్వ శాఖ",
    "B": "గృహ వ్యవహారాల మంత్రిత్వ శాఖ",
    "C": "ఆర్ధిక మంత్రిత్వ శాఖ",
    "D": "విద్య మంత్రిత్వ శాఖ",
    "Answer": "కార్పొరేట్ వ్యవహారాల మంత్రిత్వ శాఖ"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా, బిహార్‌లో ‘జిమ్నేమా సిల్వెస్ట్రే’ అనే ఆంటీ-డయాబెటిక్ హర్బ్ ఏ కొండల్లో గుర్తించబడింది?",
    "A": "బ్రహ్మయోని కొండలు",
    "B": "దుంగేశ్వరి కొండలు",
    "C": "కైమూర్ కొండలు",
    "D": "మందార్ కొండలు",
    "Answer": "కైమూర్ కొండలు"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన టుంగభద్ర డ్యామ్, ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "మధ్యప్రదేశ్",
    "B": "మహారాష్ట్ర",
    "C": "ఒడిశా",
    "D": "కర్ణాటక",
    "Answer": "కర్ణాటక"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన కస్తూర్బా గాంధీ బాలికా విద్యాలయాల (KGBV) పథకం యొక్క ప్రాథమిక ఉద్దేశ్యం ఏమిటి?",
    "A": "ప్రైవేట్ పాఠశాలల సంఖ్య పెంచడం",
    "B": "విశాలవర్గాల నుండి వచ్చిన అమ్మాయిలకు గృహ పాఠశాలలు ఏర్పరచి నాణ్యమైన విద్య ప్రవేశం కల్పించడం",
    "C": "అధిక విద్యకు స్కాలర్షిప్‌లు అందించడం",
    "D": "కో-ఎడ్యుకేషనల్ పాఠశాలలను ప్రోత్సహించడం",
    "Answer": "విశాలవర్గాల నుండి వచ్చిన అమ్మాయిలకు గృహ పాఠశాలలు ఏర్పరచి నాణ్యమైన విద్య ప్రవేశం కల్పించడం"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన చందకా వైల్డ్‌లైఫ్ సంరక్షణ, ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "ఒడిశా",
    "B": "ఆంధ్రప్రదేశ్",
    "C": "గుజరాత్",
    "D": "రాజస్తాన్",
    "Answer": "ఒడిశా"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా, ‘25వ ఎడిషన్ ఆఫ్ మహిళలు మరియు పురుషులు ఆన్ ఇండియా 2023’ నివేదికను విడుదల చేసిన మంత్రిత్వ శాఖ ఏది?",
    "A": "సంస్కృతి మంత్రిత్వ శాఖ",
    "B": "గృహ వ్యవహారాల మంత్రిత్వ శాఖ",
    "C": "మహిళల మరియు బాలల అభివృద్ధి మంత్రిత్వ శాఖ",
    "D": "సంఖ్యాల పట్టిక మరియు కార్యక్రమం అమలు మంత్రిత్వ శాఖ",
    "Answer": "సంఖ్యాల పట్టిక మరియు కార్యక్రమం అమలు మంత్రిత్వ శాఖ"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన ‘డినియల్-ఆఫ్-సర్వీస్ (DoS) అటాక్’, ఏది?",
    "A": "ఒక వెబ్‌సైట్ లేదా ఆన్‌లైన్ సేవకు ప్రవేశాన్ని అడ్డుకోవడం, ట్రాఫిక్‌తో అతిభారంగా చేసి",
    "B": "వాడుకరి యొక్క వ్యక్తిగత సమాచారాన్ని దోచుకోవడం",
    "C": "వెబ్‌సైట్ యొక్క డేటాను ధ్వంసం చేయడం",
    "D": "వెబ్‌సైట్ యొక్క కంటెంట్‌ను కలుషితం చేయడం",
    "Answer": "ఒక వెబ్‌సైట్ లేదా ఆన్‌లైన్ సేవకు ప్రవేశాన్ని అడ్డుకోవడం, ట్రాఫిక్‌తో అతిభారంగా చేసి"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన ‘ప్రేరణ ప్రోగ్రామ్’, ఏ మంత్రిత్వ శాఖ ప్రారంభించింది?",
    "A": "విద్య మంత్రిత్వ శాఖ",
    "B": "సంస్కృతి మంత్రిత్వ శాఖ",
    "C": "శहरी అభివృద్ధి మంత్రిత్వ శాఖ",
    "D": "రక్షణ మంత్రిత్వ శాఖ",
    "Answer": "విద్య మంత్రిత్వ శాఖ"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన ‘డెంగి ఆల్’ ఏది?",
    "A": "కృత్రిమ చక్కెర",
    "B": "డెంగ్యూ వ్యాక్సిన్",
    "C": "AI టూల్",
    "D": "కొత్తగా కనుగొనబడిన గెలాక్సీ",
    "Answer": "డెంగ్యూ వ్యాక్సిన్"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన ‘గ్లిప్టోబాసిస్ డెంటిఫెరా’, ఏది?",
    "A": "మొక్కజొన్న",
    "B": "పాము",
    "C": "ఊల్ఫ్లై",
    "D": "మంచి",
    "Answer": "ఊల్ఫ్లై"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా, ఏ సంస్థ ‘ఇంటిగ్రేటెడ్ ఫైర్ మేనేజ్మెంట్ వాలంటరీ గైడ్‌లైన్స్: ప్రిన్సిపల్స్ అండ్ స్ట్రాటజిక్ యాక్షన్స్’ ను విడుదల చేసింది?",
    "A": "FAO",
    "B": "UNDP",
    "C": "UNEP",
    "D": "IMF",
    "Answer": "UNEP"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన గడ్గిల్ కమిటీ రిపోర్ట్, ఏ భూగోళ ప్రాంతంతో సంబంధం కలిగి ఉంది?",
    "A": "నదులను అనుసంధానం చేయడం",
    "B": "పశ్చిమ ఘాట్ల రక్షణ",
    "C": "పూర్వ ఘాట్ల రక్షణ",
    "D": "కোনీది కూడా కాదు",
    "Answer": "పశ్చిమ ఘాట్ల రక్షణ"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన భోజ్ వీట్‌ల్యాండ్, ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "మధ్యప్రదేశ్",
    "B": "హర్యానా",
    "C": "పంజాబ్",
    "D": "ఉత్తరాఖండ్",
    "Answer": "మధ్యప్రదేశ్"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన హైపర్‌వైరులెంట్ క్లెబ్సియెల్లా న్యుమోనియే (hvKp), ఏది?",
    "A": "ఒక రకమైన వ్యాక్సిన్",
    "B": "మందులకు ప్రతిఘటన చూపించే బ్యాక్టీరియా",
    "C": "ప్రతికార ఔషధం",
    "D": "ఫంగస్",
    "Answer": "మందులకు ప్రతిఘటన చూపించే బ్యాక్టీరియా"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన టర్కానా సరస్సు, ఏ దేశంలో ఉంది?",
    "A": "నైజీరియా",
    "B": "కెన్యా",
    "C": "రష్యా",
    "D": "యుక్రెయిన్",
    "Answer": "కెన్యా"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన దుద్వా టైగర్ రిజర్వ్ (DTR), ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "మధ్యప్రదేశ్",
    "B": "ఒడిశా",
    "C": "ఉత్తరప్రదేశ్",
    "D": "బిహార్",
    "Answer": "ఉత్తరప్రదేశ్"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా, ‘మిలియన్ డిజైనర్స్, బిలియన్ డ్రీమ్స్’ ప్రోజెక్ట్ యొక్క ప్రాథమిక ఉద్దేశ్యం ఏమిటి?",
    "A": "వ్యవసాయ ఉత్పత్తిని మెరుగుపరచడం",
    "B": "వ్యవస్థ డిజైన్ జ్ఞానంతో వ్యక్తులను సాధికారిగా చేయడం",
    "C": "ఆరోగ్య సంరక్షణ ప్రవేశాన్ని అందించడం",
    "D": "డిజిటల్ సాంకేతికతను మెరుగుపరచడం",
    "Answer": "వ్యవస్థ డిజైన్ జ్ఞానంతో వ్యక్తులను సాధికారిగా చేయడం"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన ‘ఆపరేషన్ దుద్హి’, ఏమిటి?",
    "A": "ఆసాం రైఫల్స్ ద్వారా నిర్వహించబడిన కౌంటర్-ఇన్సర్జెన్సీ ఆపరేషన్",
    "B": "వృక్ష మంటలను విమానాల ద్వారా అణచడం",
    "C": "భారతదేశం యొక్క మానవతావాద సహాయ మరియు విపత్తు సహాయం మ్యాన్మార్‌కు",
    "D": "కోనీది కూడా కాదు",
    "Answer": "ఆసాం రైఫల్స్ ద్వారా నిర్వహించబడిన కౌంటర్-ఇన్సర్జెన్సీ ఆపరేషన్"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా, ‘ప్రధాన్ మంత్రీ అవాస్ యోజన-ఉర్బన్ (PMAY-U) 2.0 పథకం’ను అమలు చేసే నోడల్ మంత్రిత్వ శాఖ ఏది?",
    "A": "శहरी అభివృద్ధి మంత్రిత్వ శాఖ",
    "B": "హౌసింగ్ మరియు ఉర్బన్ అఫైర్స్ మంత్రిత్వ శాఖ",
    "C": "వ్యవసాయం మంత్రిత్వ శాఖ",
    "D": "గ్రామీణ అభివృద్ధి మంత్రిత్వ శాఖ",
    "Answer": "హౌసింగ్ మరియు ఉర్బన్ అఫైర్స్ మంత్రిత్వ శాఖ"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా ప్రారంభించిన ‘పోలర్ కప్ల్డ్ అనాలిసిస్ అండ్ ప్రిడిక్షన్ ఫర్ సర్వీసెస్’ (PCAPS) ప్రాజెక్ట్ యొక్క లక్ష్యం ఏమిటి?",
    "A": "అంతరిక్ష అన్వేషణను మెరుగుపరచడం",
    "B": "ఆర్కిటిక్ మరియు ఆంటార్కిటిక్ ప్రాంతాలలో వాతావరణ మరియు క్లైమేట్ సమాచారాన్ని పెంచడం",
    "C": "కొత్త శక్తి వనరులను అభివృద్ధి చేయడం",
    "D": "ప్రపంచవ్యాప్తంగా ఇంటర్నెట్ కనెక్టివిటీని మెరుగుపరచడం",
    "Answer": "ఆర్కిటిక్ మరియు ఆంటార్కిటిక్ ప్రాంతాలలో వాతావరణ మరియు క్లైమేట్ సమాచారాన్ని పెంచడం"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా, ఏ మంత్రిత్వ శాఖ ‘జాతీయ అప్రెంటిషిప్ మరియు శిక్షణ పథకం (NATS) 2.0 పోర్టల్’ను ప్రారంభించింది?",
    "A": "శहरी అభివృద్ధి మంత్రిత్వ శాఖ",
    "B": "హోమ్ అఫైర్స్ మంత్రిత్వ శాఖ",
    "C": "విద్యామంత్రిత్వ శాఖ",
    "D": "రక్షణ మంత్రిత్వ శాఖ",
    "Answer": "విద్యామంత్రిత్వ శాఖ"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన గోలన్ హైట్స్, ఏ దేశంలో ఉంది?",
    "A": "ఇరాక్",
    "B": "సిరియా",
    "C": "యెమెన్",
    "D": "ఒమాన్",
    "Answer": "సిరియా"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా, ‘టెక్ లీడర్స్ ఫోరమ్ ఆఫ్ ఇండియా (TELFI)’ ఎక్కడ ప్రారంభించబడింది?",
    "A": "లండన్",
    "B": "పారిస్",
    "C": "మాస్కో",
    "D": "దుబాయ్",
    "Answer": "దుబాయ్"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా, ‘రాష్ట్ర మ్యూజియం కాన్క్లేవ్’ ఎక్కడ నిర్వహించబడింది?",
    "A": "ఉదయపూర్, రాజస్థాన్",
    "B": "భారత్ మండపం, న్యూఢిల్లీ",
    "C": "భోపాల్, మధ్యప్రదేశ్",
    "D": "అయోధ్య, ఉత్తరప్రదేశ్",
    "Answer": "భారత్ మండపం, న్యూఢిల్లీ"
  },
  {
    "Question": "‘ప్రపంచ ఊపిరితిత్తి క్యాన్సర్ దినం 2024’ యొక్క థీమ్ ఏమిటి?",
    "A": "ఊపిరి తీసుకోవడం కంటే ఎక్కువ జీవనకాలంపై ఆశ",
    "B": "ఊపిరితిత్తి క్యాన్సర్ నివారణ కోసం చర్యలు",
    "C": "మీ ఊపిరితిత్తులకు శ్రద్ధ వహించండి",
    "D": "క్యాన్సర్ సంరక్షణ అందుబాటులో ఉందని తెలియజేయండి",
    "Answer": "ఊపిరితిత్తి క్యాన్సర్ నివారణ కోసం చర్యలు"
  },
  {
    "Question": "ప్రపంచ వ్యవసాయ ఎగుమతిలో భారతదేశం స్థానం ఎంత?",
    "A": "6వ",
    "B": "7వ",
    "C": "8వ",
    "D": "9వ",
    "Answer": "7వ"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా, ఏ రాష్ట్ర ప్రభుత్వం ‘ముఖ్యమంత్రిమయ్యాన్ సమ్మాన్ యోజన’ను ప్రారంభించింది?",
    "A": "బిహార్",
    "B": "జార్ఖండ్",
    "C": "ఒడిశా",
    "D": "హర్యానా",
    "Answer": "హర్యానా"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా, ఏ రెండు భారతీయులు ‘ఎక్స్‌యోమ్-4 మిషన్’ కోసం ఎంపిక అయ్యారు?",
    "A": "శుభాన్షు శుక్లా మరియు ప్రసంత్ బాలకృష్ణన్ నైర్",
    "B": "మేహర్ సింగ్ మరియు దీపక్ చంద్ర",
    "C": "ప్రదీప్ కుమార్ యాదవ్ మరియు కృష్ణ కుమార్",
    "D": "సూర్య కాంత్ మరియు విక్రమ్ సింగ్",
    "Answer": "శుభాన్షు శుక్లా మరియు ప్రసంత్ బాలకృష్ణన్ నైర్"
  },
  {
    "Question": "సంప్రతికంగా వార్తల్లో కనిపించిన పోబిటోరా వైల్డ్‌లైఫ్ సాంచరీ, ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "నగాలాండ్",
    "B": "మణిపూర్",
    "C": "ఆసామ్",
    "D": "అరుణాచల్ ప్రదేశ్",
    "Answer": "ఆసామ్"
  }
]
